**刘亚洲**（），[安徽](../Page/安徽省.md "wikilink")[宿县人](../Page/宿县.md "wikilink")，生于[浙江](../Page/浙江省.md "wikilink")[宁波](../Page/宁波.md "wikilink")[奉化](../Page/奉化区.md "wikilink")。[中国人民解放军空军上将](../Page/中国人民解放军上将.md "wikilink")，[中国共产党第十七届中央纪律检查委员会委员](../Page/中国共产党第十七届中央纪律检查委员会.md "wikilink")，[中国共产党第十八届中央委员会委员](../Page/中国共产党第十八届中央委员会委员列表.md "wikilink")。

## 生平

1952年10月19日生于[浙江](../Page/浙江省.md "wikilink")[宁波](../Page/宁波市.md "wikilink")。1968年3月参加[中国人民解放军](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，历任中国人民解放军陆军第六十三师步兵第一八七团八连战士、副班长、班长、排长，团报道组报道员。1970年11月加入[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")。1972年进入[武汉大学外语系英文专业学习](../Page/武汉大学.md "wikilink")，大学学历。1975年毕业后，在民航北京管理局（[首都机场](../Page/北京首都国际机场.md "wikilink")）宣传处工作。1979年，任[中国人民解放军空军政治部联络部一处干事](../Page/中国人民解放军空军政治工作部.md "wikilink")。1984年底，任[中国作家协会理事](../Page/中国作家协会.md "wikilink")。1986年，任中国人民解放军空军政治部文化部文艺创作室副团职创作员。1986年5月到1987年，担任[美国](../Page/美国.md "wikilink")[史丹佛大學访问学者](../Page/史丹佛大學.md "wikilink")。1987年回国后，立三等功，任正团职创作员\[1\]\[2\]\[3\]。

1988年8月，任[中央军委办公厅政治部副师职干事](../Page/中央军委办公厅.md "wikilink")。1990年8月，任[中国人民解放军总参谋部装甲兵装备技术研究所政委](../Page/中国人民解放军总参谋部.md "wikilink")、党委书记。1993年1月，任[中国人民解放军北京军区空军政治部副主任](../Page/中国人民解放军北京军区空军.md "wikilink")。1997年任中国人民解放军北京军区空军政治部主任。2002年1月，任[中国人民解放军成都军区空军政治委员](../Page/中国人民解放军成都军区空军.md "wikilink")。2003年12月，任[中国人民解放军空军副政治委员兼纪委书记](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")。2009年12月，任[中国人民解放军国防大学政治委员](../Page/中国人民解放军国防大学.md "wikilink")，2017年初到龄退职。2007年在[中共十七大上当选为](../Page/中国共产党第十七次全国代表大会.md "wikilink")[中国共产党第十七届中央纪律检查委员会委员](../Page/中国共产党第十七届中央纪律检查委员会.md "wikilink")，是[中国共产党第十八届中央委员会委员](../Page/中国共产党第十八届中央委员会.md "wikilink")\[4\]\[5\]。

1996年6月，晋升为空军少将军衔。2003年，晋升为空军中将军衔。2012年7月，晋升为上将军衔\[6\]。

## 家庭

  - 父：刘建德，曾参加[抗美援朝战争](../Page/朝鲜战争.md "wikilink")\[7\]。
  - 母：陈于湘，[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[温州市](../Page/温州市.md "wikilink")[苍南县宜山农村人](../Page/苍南县.md "wikilink")\[8\]。
  - 妻：[李小林](../Page/李小林.md "wikilink")，为前[中华人民共和国主席](../Page/中华人民共和国主席.md "wikilink")[李先念之女](../Page/李先念.md "wikilink")，[中國人民對外友好協會会长](../Page/中國人民對外友好協會.md "wikilink")。和刘亚洲同为[武汉大学](../Page/武汉大学.md "wikilink")1972级外语系学生\[9\]。
  - 二弟：[刘亚苏少将](../Page/刘亚苏.md "wikilink")，曾为[中国人民解放军总参谋部副军职](../Page/中国人民解放军总参谋部.md "wikilink")\[10\]。
  - 三弟：[刘亚伟](../Page/刘亚伟.md "wikilink")，1987年到美国留学，毕业于美国[埃默里大學](../Page/埃默里大學.md "wikilink")，曾任埃默里大学政治学系兼职副教授、美国亚特兰大中国研究中心副主任等，后任美国卡特中心中国项目主任、佐治亚帕里米特学院副教授，全美中国研究联合会会长，定居[美国](../Page/美国.md "wikilink")\[11\]\[12\]\[13\]。
  - 四弟：刘亚军，从事教育科技事业，定居国外\[14\]。
  - 五弟：[刘亚武大校](../Page/刘亚武.md "wikilink")，曾任空军第五师政委\[15\]。

## 著作

1978年开始发表作品。1984年加入[中国作家协会](../Page/中国作家协会.md "wikilink")\[16\]。早年曾以军事题材报告文学闻名，21世纪起又发表一系列关于国家战略和军事战略的作品\[17\]。主要作品有：

  - 刘亚洲，陈胜，[长江出版社](../Page/长江出版社.md "wikilink")，1977年
  - 刘亚洲，秦时月，[人民文学出版社](../Page/人民文学出版社.md "wikilink")，1982年
  - 刘亚洲，短剑忠魂，[河南人民出版社](../Page/河南人民出版社.md "wikilink")，1982年
  - 刘亚洲，大山母山别墅，[福建人民出版社](../Page/福建人民出版社.md "wikilink")，1982年
  - 刘亚洲，两代风流，[解放军文艺出版社](../Page/解放军文艺出版社.md "wikilink")，1984年
      - 刘亚洲，两代风流，中国社会出版社，2007年
      - 刘亚洲，两代风流，新华出版社，2012年
  - 刘亚洲，中国心，[陕西人民出版社](../Page/陕西人民出版社.md "wikilink")，1984年
  - 刘亚洲，恶魔导演的战争，解放军文艺出版社，1984年
      - 刘亚洲，恶魔导演的战争，中国文学出版社，1993年
  - 刘亚洲，写给男儿们看的书——刘亚洲小说报告文学选，[中国文联出版社](../Page/中国文联出版社.md "wikilink")，1985年
  - 刘亚洲，女人的名字是弱者吗？，人民文学出版社，1985年
  - 刘亚洲，一个女人和一个半男人的故事，人民文学出版社，1987年
  - 刘亚洲，[胡耀邦之死](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，[韩国](../Page/大韩民国.md "wikilink")[国民日报出版社](../Page/国民日报.md "wikilink")，1989年
  - 刘亚洲，攻击 攻击 再攻击，华艺出版社，1993年
      - 刘亚洲，攻击 攻击 再攻击，[新华出版社](../Page/新华出版社.md "wikilink")，2011年
  - 刘亚洲，恩来：刘亚洲作品集，改革出版社，1996年
  - 刘亚洲，刘亚洲军事作品经典，四川人民出版社，2000年
  - 刘亚洲、[姚峻](../Page/姚峻.md "wikilink") 主编，中国航空史，湖南科学技术出版社，2008年
  - 刘亚洲，刘亚洲战略文集（全三册），内部资料，2011年\[18\]
  - 刘亚洲，刘亚洲国家思考录，香港文汇出版社，2013年
  - 刘亚洲，刘亚洲论著选（上下册），内部资料，2014年
  - 刘亚洲、[丁一平](../Page/丁一平.md "wikilink")、[金一南](../Page/金一南.md "wikilink")
    等著，刘声东、张铁柱 编，甲午殇思，[上海远东出版社](../Page/上海远东出版社.md "wikilink")，2014年
  - 刘亚洲，刘亚洲文集，[长江文艺出版社](../Page/长江文艺出版社.md "wikilink")，2014年
  - 刘亚洲，赢在制空权 刘亚洲解读世界空战百年史，航空工业出版社，2014年
  - 刘亚洲，精神：精神一变天地宽，长江文艺出版社，2015年
  - 刘亚洲、金一南等，强军策，上海远东出版社，2016年
  - 刘亚洲，战神凌空 世界空军百年点评，长江文艺出版社，2016年
  - 刘亚洲 主编，当代世界军事与中国国防，中共中央党校出版社，2016年
  - [张仕波](../Page/张仕波.md "wikilink")、刘亚洲
    主编，伟大的突围——纪念[中原突围胜利](../Page/中原突围.md "wikilink")70周年文集，国防大学出版社，2016年

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - 网页

<!-- end list -->

  - 刘亚洲：[追忆父亲刘建德将军](http://ausa.bokee.com/6069517.html)
  - 刘亚洲：[大国策](https://web.archive.org/web/20120804031802/http://www.1921.cn/new/zggc/2005007/602.HTM)

## 参见

  - 《[较量无声](../Page/较量无声.md "wikilink")》

{{-}}

[Yazhou](../Category/刘姓.md "wikilink")
[Category:宿州人](../Category/宿州人.md "wikilink")
[Category:宁波人](../Category/宁波人.md "wikilink")
[Category:武汉大学校友](../Category/武汉大学校友.md "wikilink")
[Category:李先念家族](../Category/李先念家族.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军空军上将](../Category/中国人民解放军空军上将.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十七届中央纪律检查委员会委员](../Category/中国共产党第十七届中央纪律检查委员会委员.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十八届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十八届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:成都军区空军政治委员](../Category/成都军区空军政治委员.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军空军副政治委员](../Category/中国人民解放军空军副政治委员.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军国防大学政治委员](../Category/中国人民解放军国防大学政治委员.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國作家](../Category/中華人民共和國作家.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.
6.

7.

8.

9.

10.
11.
12.

13.

14.
15.
16.
17.
18.